<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss version="2.0"
	xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
	xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"
	xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
	xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
	xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/"
	xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/"
	>

<channel>
	<title>Enchufa2</title>
	<atom:link href="https://www.enchufa2.es/feed" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link>https://www.enchufa2.es</link>
	<description></description>
	<lastBuildDate>Sun, 29 Dec 2024 18:01:01 +0000</lastBuildDate>
	<language>es</language>
	<sy:updatePeriod>
	hourly	</sy:updatePeriod>
	<sy:updateFrequency>
	1	</sy:updateFrequency>
	<generator>https://wordpress.org/?v=6.8.2</generator>
<site xmlns="com-wordpress:feed-additions:1">111246442</site>	<item>
		<title>#Naukas21: El metrónomo de Beethoven</title>
		<link>https://www.enchufa2.es/archives/naukas21-el-metronomo-de-beethoven.html</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[Iñaki Úcar]]></dc:creator>
		<pubDate>Thu, 30 Sep 2021 09:57:52 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Ciencia]]></category>
		<category><![CDATA[Enchufa2]]></category>
		<category><![CDATA[naukas]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://www.enchufa2.es/?p=317157</guid>

					<description><![CDATA[Tras un año de parón por pandemia, vuelve Naukas Bilbao al Palacio Eskalduna, con restricciones, pero con más fuerza y más ganas que nunca. Y esta vez, hablamos de nuestra propia investigación. Es una historia que ya contaron los medios, que contaron nuestros amigos, y que nos apetecía contar también a nosotros. Como cada año,&#8230; <a class="more-link" href="https://www.enchufa2.es/archives/naukas21-el-metronomo-de-beethoven.html">Continuar leyendo <span class="screen-reader-text">#Naukas21: El metrónomo de Beethoven</span> <span class="meta-nav" aria-hidden="true">&#8594;</span></a>]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p>Tras un año de parón por pandemia, vuelve <strong>Naukas Bilbao</strong> al Palacio Eskalduna, con restricciones, pero con más fuerza y más ganas que nunca. Y esta vez, hablamos de <a href="https://doi.org/10.1371/journal.pone.0243616">nuestra propia investigación</a>. Es una historia que ya  <a href="https://plos.altmetric.com/details/96117618/news">contaron los medios</a>, que <a href="https://elpais.com/ciencia/2020-12-16/no-tan-rapido-una-explicacion-cientifica-al-misterio-del-metronomo-de-beethoven.html">contaron</a> <a href="https://www.vozpopuli.com/next/metronomo-beethoven-polemica-investigacion-musica_0_1419159281.html">nuestros</a> <a href="https://www.youtube.com/watch?v=FE8HQfqWTTg">amigos</a>, y que nos apetecía contar también a nosotros. Como cada año, EiTB brinda su apoyo y pone <a href="https://www.eitb.eus/es/tag/naukas-bilbao/">todas las charlas</a> a disposición en su plataforma Kosmos. No nos queda más que agradecer una vez más, y especialmente este año, a la organización por su trabajo, y al público, presencial y remoto, por su apoyo. <strong>Bienvenidos al misterio del metrónomo de Beethoven</strong>.</p>



<figure class="wp-block-image size-large"><a href="https://www.eitb.eus/es/divulgacion/naukas/videos/detalle/8345640/video-almudena-m-castro-e-inaki-ucar-el-metronomo-de-beethoven-naukas-bilbao-2021/"><img fetchpriority="high" decoding="async" width="739" height="414" src="https://www.enchufa2.es/wp-content/uploads/2021/09/Screenshot_20210930_115426-739x414.png" alt="" class="wp-image-317159" srcset="https://www.enchufa2.es/wp-content/uploads/2021/09/Screenshot_20210930_115426-739x414.png 739w, https://www.enchufa2.es/wp-content/uploads/2021/09/Screenshot_20210930_115426-300x168.png 300w, https://www.enchufa2.es/wp-content/uploads/2021/09/Screenshot_20210930_115426.png 1199w" sizes="(max-width: 739px) 100vw, 739px" /></a></figure>
]]></content:encoded>
					
		
		
		<post-id xmlns="com-wordpress:feed-additions:1">317157</post-id>	</item>
		<item>
		<title>El laberinto del IRPF</title>
		<link>https://www.enchufa2.es/archives/el-laberinto-del-irpf.html</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[Iñaki Úcar]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 20 Dec 2019 21:06:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Tecnología]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://www.enchufa2.es/?p=280245</guid>

					<description><![CDATA[Sobre el IRPF existen muchas leyendas urbanas: desde las que dicen que a los catalanes se les va la mitad del sueldo en impuestos, hasta aquello de que supuestamente puedes acabar ganando menos con una subida de sueldo. Todo esto no es cierto, pero el tema tampoco es tan simple como aplicar los tipos por&#8230; <a class="more-link" href="https://www.enchufa2.es/archives/el-laberinto-del-irpf.html">Continuar leyendo <span class="screen-reader-text">El laberinto del IRPF</span> <span class="meta-nav" aria-hidden="true">&#8594;</span></a>]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p>Sobre el IRPF existen muchas leyendas urbanas: desde <a href="https://www.esdiario.com/602237080/Rahola-protesta-por-la-subida-de-impuestos-y-le-sacan-su-sueldazo-de-tertulia.html">las que dicen que a los catalanes se les va la mitad del sueldo en impuestos</a>, hasta aquello de que supuestamente puedes acabar ganando menos con una subida de sueldo. Todo esto no es cierto, pero el tema tampoco es tan simple como aplicar los tipos por tramos de la famosa tabla y ya está. No en vano, la Agencia Tributaria tiene unos bonitos «manuales prácticos» de nada menos que 1300 páginas. <a href="https://www.agenciatributaria.es/AEAT.internet/Inicio/Ayuda/Manuales__Folletos_y_Videos/Manuales_practicos/IRPF/IRPF.shtml">En serio</a>.</p>



<p>El caso es que a <a href="https://twitter.com/marga_tf">@marga_tf</a> y a mí nos han concedido un proyecto de investigación multidisciplinar en la <a href="https://www.uc3m.es">UC3M</a> (más sobre esto, quizás, en otro momento), y el mes que viene toca sacar una oferta de empleo para contratar a un técnico de apoyo para el proyecto. Queremos que tenga un sueldo digno, y por ello andaba yo echando cuentas entre <a href="https://cincodias.elpais.com/herramientas/calculadora-irpf/">la calculadora de Cinco Días</a> y <a href="https://www2.agenciatributaria.gob.es/wlpl/PRET-R200/index.zul">la de la Agencia Tributaria</a> para verificar el sueldo neto, pero me salían resultados distintos. Total, que una cosa llevó a la otra y&#8230; acabé haciéndome mi propia calculadora, cuya salida tiene esta pinta:</p>



<figure class="wp-block-image size-large"><img decoding="async" width="700" height="450" src="https://www.enchufa2.es/wp-content/uploads/2019/12/newplot.png" alt="" class="wp-image-280246" srcset="https://www.enchufa2.es/wp-content/uploads/2019/12/newplot.png 700w, https://www.enchufa2.es/wp-content/uploads/2019/12/newplot-300x193.png 300w" sizes="(max-width: 700px) 100vw, 700px" /></figure>



<p>Lo hice y lo entendí. Y por si a alguien más le puede servir, <a href="https://enchufa2.shinyapps.io/irpf/">he publicado una app</a> donde se puede juguetear con los diferentes parámetros (tramos, cotización, reducción, mínimo&#8230;) y las gráficas cambian en consecuencia. Obviamente, cubre el caso más sencillo, pero variando los parámetros probablemente se puedan añadir deducciones y cubrir casos más complejos. <a href="https://github.com/Enchufa2/irpf">El código está en GitHub</a>.</p>



<p><strong>Actualización:</strong> He añadido el cálculo del tipo marginal (cuánto pagas por cada euro adicional). Lo que sucede en las rentas bajas es un auténtico disparate. Por ejemplo, al pasar de ganar 17 mil euros brutos anuales a 18 mil, se perciben únicamente unos 400 euros más, lo que supone un 56% de IRPF para esos mil euros de subida. <a href="https://nadaesgratis.es/j-ignacio-conde-ruiz/pge2018-las-chapuzas-en-el-irpf-persisten">Ya lo denunciaban hace más de un año en <em>Nada es Gratis</em></a> (me puso sobre la pista <a href="https://twitter.com/gilbellosta">@gilbellosta</a>).</p>



<figure class="wp-block-image size-large"><img decoding="async" width="700" height="450" src="https://www.enchufa2.es/wp-content/uploads/2019/12/tipo-marginal.png" alt="" class="wp-image-280307" srcset="https://www.enchufa2.es/wp-content/uploads/2019/12/tipo-marginal.png 700w, https://www.enchufa2.es/wp-content/uploads/2019/12/tipo-marginal-300x193.png 300w" sizes="(max-width: 700px) 100vw, 700px" /></figure>
]]></content:encoded>
					
		
		
		<post-id xmlns="com-wordpress:feed-additions:1">280245</post-id>	</item>
		<item>
		<title>A más datos, mejor servicio público</title>
		<link>https://www.enchufa2.es/archives/a-mas-datos-mejor-servicio-publico.html</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[Iñaki Úcar]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 08 Nov 2019 11:00:55 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Ciencia]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://www.enchufa2.es/?p=275169</guid>

					<description><![CDATA[La digitalización es un aspecto imparable de nuestras sociedades modernas. Cada vez más datos personales acaban en manos de grandes empresas tecnológicas que, en contraprestación, nos ofrecen cada vez nuevos y mejores servicios. Esto, no obstante, conlleva unos riesgos para la privacidad y una preocupación creciente de la ciudadanía, que ya ha visto saltar a&#8230; <a class="more-link" href="https://www.enchufa2.es/archives/a-mas-datos-mejor-servicio-publico.html">Continuar leyendo <span class="screen-reader-text">A más datos, mejor servicio público</span> <span class="meta-nav" aria-hidden="true">&#8594;</span></a>]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow"><p>La digitalización es un aspecto imparable de nuestras sociedades modernas. Cada vez más datos personales acaban en manos de grandes empresas tecnológicas que, en contraprestación, nos ofrecen cada vez nuevos y mejores servicios. Esto, no obstante, conlleva unos riesgos para la privacidad y una preocupación creciente de la ciudadanía, que ya ha visto saltar a los medios diversos escándalos por una gestión poco ética, o directamente ilegal, de esos datos. Leyes como la nueva GDPR europea responden a esa preocupación, y tratan de asegurar que la explotación de nuestros datos se realice con las máximas garantías, aunque todavía queda mucho por hacer.</p></blockquote>



<p>Sigue leyendo <em><a href="https://culturacientifica.com/2019/11/07/a-mas-datos-mejor-servicio-publico/">A más datos, mejor servicio público</a></em>, mi última colaboración en el Cuaderno de Cultura Científica, que complementa <a href="https://www.enchufa2.es/archives/como-evitar-que-el-pais-sepa-tu-voto-y-donde-veraneas.html">este otro</a>, publicado hace unos días, acerca de la polémica suscitada la semana pasada por determinados titulares en prensa.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
		<post-id xmlns="com-wordpress:feed-additions:1">275169</post-id>	</item>
		<item>
		<title>Cómo evitar que El País sepa tu voto y dónde veraneas</title>
		<link>https://www.enchufa2.es/archives/como-evitar-que-el-pais-sepa-tu-voto-y-donde-veraneas.html</link>
					<comments>https://www.enchufa2.es/archives/como-evitar-que-el-pais-sepa-tu-voto-y-donde-veraneas.html#comments</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Iñaki Úcar]]></dc:creator>
		<pubDate>Sun, 03 Nov 2019 11:00:51 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Opinión]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://www.enchufa2.es/?p=274792</guid>

					<description><![CDATA[Una pieza informativa aspira a describir unos hechos, que tienen unas implicaciones. Un titular, por su parte, apenas da para una pincelada: es una elección muy particular que resalta una parte muy concreta de los hechos. Es por ello que no hay titular inocente. El titular no es un mero fragmento de información: es un&#8230; <a class="more-link" href="https://www.enchufa2.es/archives/como-evitar-que-el-pais-sepa-tu-voto-y-donde-veraneas.html">Continuar leyendo <span class="screen-reader-text">Cómo evitar que El País sepa tu voto y dónde veraneas</span> <span class="meta-nav" aria-hidden="true">&#8594;</span></a>]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p>Una pieza informativa aspira a describir unos hechos, que tienen unas implicaciones. Un titular, por su parte, apenas da para una pincelada: es una elección muy particular que resalta una parte muy concreta de los hechos. Es por ello que no hay titular inocente. El titular no es un mero fragmento de información: es un enfoque.</p>



<p>Hoy en día, las noticias digitales se leen poco y se comparten rápido. En el mejor de los casos, el titular condiciona completamente la interpretación de una lectura en diagonal. En el peor de los casos, es lo único que se lee. Y suma y sigue. <em>Like</em>. <em>Retweet</em>. Compartir en Facebook. Por lo tanto, el enfoque es fundamental.</p>



<p>Pero hay un problema: un titular condiciona también cuánta gente hace <em>click</em> y llega a tu medio. La mayoría de las noticias no son realmente tan interesantes y la competencia por la atención es alta. Los medios lo saben, y su incentivo está en retorcer ese enfoque, lo que a veces puede tener consecuencias desastrosas.</p>



<p>Un caso paradigmático de esto se está dando esta semana. El pasado miércoles, en una noticia que no voy a enlazar directamente, El País Economía titulaba así:</p>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow"><p>El INE seguirá la pista de los móviles de toda España durante ocho días</p></blockquote>



<p>La polémica estaba servida. Expertos opinadores de toda índole se lanzaban a afirmar desde que era ilegal hasta que no servía para nada. Ardían las redes. El Estado nos vigila. ¿Y adivinan qué? Exacto: el INE <strong>no</strong> seguirá la pista de los móviles de toda España. No obstante, toda la información que explica qué es exactamente lo que va a hacer el INE &#8212;que es algo completamente legal, ético y razonable, con datos anónimos&#8212; estaba en el cuerpo de la noticia, pero nadie lo leyó o quiso leerlo. De hecho, puse un hilo en Twitter explicando la noticia apoyado en capturas de la misma:</p>



<figure class="wp-block-embed-twitter wp-block-embed is-type-rich is-provider-twitter"><div class="wp-block-embed__wrapper">
<blockquote class="twitter-tweet" data-width="550" data-dnt="true"><p lang="es" dir="ltr">Entre ayer y hoy he leído muchas cosas incorrectas y unas cuantas burradas acerca de esta noticia, así que voy a gastar 10 minutos en una pequeña explicación en forma de hilo. ? <a href="https://t.co/eQudz1i62K">https://t.co/eQudz1i62K</a></p>&mdash; Iñaki Úcar (@Enchufa2) <a href="https://twitter.com/Enchufa2/status/1189582008613298176?ref_src=twsrc%5Etfw">October 30, 2019</a></blockquote><script async src="https://platform.twitter.com/widgets.js" charset="utf-8"></script>
</div></figure>



<p>Ofrezco un par de titulares alternativos a partir de información incluida en el propio artículo:</p>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow"><p>Un estudio pionero tratará de mejorar cómo se hace la estadística pública</p><p>El INE buscará abaratar costes y mejorar la precisión de cara al Censo 2021</p></blockquote>



<p>Desafortunadamente, ni el redactor ni el editor apostaron por este enfoque. En su lugar, escogieron uno que, como mínimo, resulta engañoso, y literalmente, es mentira.</p>



<p>Otros fueron más lejos todavía, como Público:</p>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow"><p>El INE quiere rastrear la posición de nuestros móviles pese a que lo impide la ley</p></blockquote>



<p>Que ya no es que el titular se pase de rosca, es que el cuerpo de la noticia es pura bazofia digna de <em>The Sun</em>.</p>



<p>Unas horas más tarde, Verne, de El País, insistía en el enfoque:</p>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow"><p>Cómo evitar que los datos de tu teléfono móvil formen parte del estudio del INE</p></blockquote>



<p>Tristemente, otros medios, como Maldita <em>(periodismo para que no te la cuelen)</em>, se apuntaban al mismo carro. Eso sí: ni rastro de explicar que el resultado de un estudio así es un bien público y por qué nos interesa a todos que salga bien. Y ayer, El País Economía volvía a la carga:</p>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow"><p>No solo el INE rastrea los móviles: Fomento ya pagó a Orange por los datos de 16 millones de teléfonos</p></blockquote>



<p>¿Adivinan qué, otra vez? Efectivamente: Fomento no pagó por datos privados, sino por un estudio de esos datos para obtener información agregada y anónima de movilidad que, de otra manera, se habría obtenido por un procedimiento de un orden de magnitud más caro. Detalles, detalles&#8230;</p>



<p>Lo paradójico de todo esto es que El País es un abanderado del llamado <em>periodismo de datos</em> (lo que me parece muy bien; ¡a favor!). Fueron los primeros en hacer el mapa interactivo del voto en las últimas elecciones, que luego otros medios copiaron. Y en verano, leíamos un reportaje interesantísimo donde utilizaban <em>datos de telefonía de Orange</em> (¿suena familiar?) titulado <em><a href="https://elpais.com/tecnologia/2019/07/31/actualidad/1564569679_106651.html">De dónde son los españoles que veranean en Benidorm (y en otros 55 destinos)</a></em>. </p>



<p>Por aquel entonces ya hubo quien se quejó &#8212;porque es cierto que hay un debate abierto en torno a la privacidad, un asunto delicado&#8212;, y el tema acabó en el Defensor del Lector, que no dudó en defender la labor de sus periodistas de datos en <em><a href="https://elpais.com/elpais/2019/08/30/opinion/1567195966_013349.html">A más datos, más periodismo</a>.</em> Sí, señor. Solo me pregunto qué les parecería si otro medio decidiera hoy titular:</p>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow"><p>No solo el INE y Fomento rastrean los móviles: El País ya siguió los datos de millones de teléfonos</p><p>Cómo evitar que El País sepa tu voto y dónde veraneas</p></blockquote>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://www.enchufa2.es/archives/como-evitar-que-el-pais-sepa-tu-voto-y-donde-veraneas.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>3</slash:comments>
		
		
		<post-id xmlns="com-wordpress:feed-additions:1">274792</post-id>	</item>
		<item>
		<title>#Naukas19: Aprendiendo de las máquinas</title>
		<link>https://www.enchufa2.es/archives/naukas19-aprendiendo-de-las-maquinas.html</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[Iñaki Úcar]]></dc:creator>
		<pubDate>Sun, 06 Oct 2019 08:00:57 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Ciencia]]></category>
		<category><![CDATA[Enchufa2]]></category>
		<category><![CDATA[naukas]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://www.enchufa2.es/?p=270400</guid>

					<description><![CDATA[Dejo por aquí un enlace al vídeo, que como cada año EiTB pone a disposición en su plataforma Kosmos, de mi participación en Naukas Bilbao 2019 del pasado 20-21 de septiembre en el Palacio Euskalduna. En la línea de mi artículo Aprendiendo de las máquinas, hago un poquito más de hincapié en cómo la metáfora&#8230; <a class="more-link" href="https://www.enchufa2.es/archives/naukas19-aprendiendo-de-las-maquinas.html">Continuar leyendo <span class="screen-reader-text">#Naukas19: Aprendiendo de las máquinas</span> <span class="meta-nav" aria-hidden="true">&#8594;</span></a>]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p>Dejo por aquí un enlace al vídeo, que como cada año EiTB pone a disposición en su plataforma Kosmos, de mi participación en <strong>Naukas Bilbao 2019</strong> del pasado 20-21 de septiembre en el Palacio Euskalduna. En la línea de mi artículo <em><a href="https://www.enchufa2.es/archives/aprendiendo-de-las-maquinas.html">Aprendiendo de las máquinas</a></em>, hago un poquito más de hincapié en cómo la metáfora de la «inteligencia artificial» se nos ha ido de las manos en la cultura popular; en qué es la inteligencia artificial y, sobre todo, en qué <strong>no</strong> es.</p>



<figure class="wp-block-image"><a href="https://www.eitb.eus/es/divulgacion/videos/detalle/6682180/video-naukas-blbao-2019-charla-inaki-ucar/"><img loading="lazy" decoding="async" width="739" height="414" src="https://www.enchufa2.es/wp-content/uploads/2019/10/image-739x414.png" alt="" class="wp-image-270413" srcset="https://www.enchufa2.es/wp-content/uploads/2019/10/image-739x414.png 739w, https://www.enchufa2.es/wp-content/uploads/2019/10/image-300x168.png 300w, https://www.enchufa2.es/wp-content/uploads/2019/10/image.png 1214w" sizes="auto, (max-width: 739px) 100vw, 739px" /></a></figure>
]]></content:encoded>
					
		
		
		<post-id xmlns="com-wordpress:feed-additions:1">270400</post-id>	</item>
		<item>
		<title>Los orígenes de la visualización de datos</title>
		<link>https://www.enchufa2.es/archives/los-origenes-de-la-visualizacion-de-datos.html</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[Iñaki Úcar]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 02 Aug 2019 08:00:18 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Ciencia]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://www.enchufa2.es/?p=258151</guid>

					<description><![CDATA[Hoy en día, vivimos inmersos en gráficas, mapas e infografías de toda índole. En la era de la información, la visualización de datos se percibe como un lenguaje familiar que, además, gracias a las computadoras, resulta muy accesible. Pero no siempre fue ni tan obvio ni tan sencillo, sino que se lo debemos a unos&#8230; <a class="more-link" href="https://www.enchufa2.es/archives/los-origenes-de-la-visualizacion-de-datos.html">Continuar leyendo <span class="screen-reader-text">Los orígenes de la visualización de datos</span> <span class="meta-nav" aria-hidden="true">&#8594;</span></a>]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow"><p>Hoy en día, vivimos inmersos en gráficas, mapas e infografías de toda índole. En la era de la información, la visualización de datos se percibe como un lenguaje familiar que, además, gracias a las computadoras, resulta muy accesible. Pero no siempre fue ni tan obvio ni tan sencillo, sino que se lo debemos a unos pocos pioneros que, a base de papel y tinta, tuvieron la visión y la destreza de combinar arte y estadística para revolucionar nuestra manera de estudiar los datos.</p></blockquote>



<p>Sigue leyendo&nbsp;<em><a href="https://culturacientifica.com/2019/08/01/los-origenes-de-la-visualizacion-de-datos/">Los orígenes de la visualización de datos</a></em>, mi última colaboración en el Cuaderno de Cultura Científica.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
		<post-id xmlns="com-wordpress:feed-additions:1">258151</post-id>	</item>
		<item>
		<title>La eterna promesa del &#8216;blockchain&#8217;</title>
		<link>https://www.enchufa2.es/archives/la-eterna-promesa-del-blockchain.html</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[Iñaki Úcar]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 21 Jun 2019 08:00:28 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Tecnología]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://www.enchufa2.es/?p=202766</guid>

					<description><![CDATA[Este año se cumple una década de la aparición del famoso paper que planteó el sistema Bitcoin, dando así pistoletazo de salida a la proliferación del “dinero electrónico”. Esta y otras criptomonedas se sustentan en una tecnología denominada blockchain que, de acuerdo con muchos analistas, está llamada a ser una revolución en el ámbito de la llamada Industria 4.0. Pero&#8230; <a class="more-link" href="https://www.enchufa2.es/archives/la-eterna-promesa-del-blockchain.html">Continuar leyendo <span class="screen-reader-text">La eterna promesa del &#8216;blockchain&#8217;</span> <span class="meta-nav" aria-hidden="true">&#8594;</span></a>]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow"><p>Este año se cumple una década de la aparición del famoso <em>paper</em> que planteó el sistema <a href="https://es.wikipedia.org/wiki/Bitcoin">Bitcoin</a>, dando así pistoletazo de salida a la proliferación del “dinero electrónico”. Esta y otras criptomonedas se sustentan en una tecnología denominada <em>blockchain</em> que, de acuerdo con muchos analistas, está llamada a ser una revolución en el ámbito de la llamada Industria 4.0. Pero ¿qué es el <em>blockchain</em> y qué capacidad transformadora tiene?</p></blockquote>



<p>Sigue leyendo <em><a href="https://culturacientifica.com/2019/06/20/la-eterna-promesa-del-blockchain/">La eterna promesa del &#8216;blockchain&#8217;</a></em>, mi última colaboración en el Cuaderno de Cultura Científica.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
		<post-id xmlns="com-wordpress:feed-additions:1">202766</post-id>	</item>
		<item>
		<title>Doce reglas para una mala gráfica</title>
		<link>https://www.enchufa2.es/archives/doce-reglas-para-una-mala-grafica.html</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[Iñaki Úcar]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 24 May 2019 08:30:07 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Ciencia]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://www.enchufa2.es/?p=170165</guid>

					<description><![CDATA[El propósito de una buena gráfica es mostrar datos de manera precisa y clara. En el popular artículo de 1984 How to Display Data Badly, Howard Wainer toma esta definición como punto de partida para desgranar, no sin cierta sorna, los principales métodos para hacer malas representaciones de datos. Obviamente, las doce reglas de Wainer no deben tomarse&#8230; <a class="more-link" href="https://www.enchufa2.es/archives/doce-reglas-para-una-mala-grafica.html">Continuar leyendo <span class="screen-reader-text">Doce reglas para una mala gráfica</span> <span class="meta-nav" aria-hidden="true">&#8594;</span></a>]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow"><p>El propósito de una buena gráfica es mostrar datos de manera precisa y clara. En el popular artículo de 1984 <a href="https://amstat.tandfonline.com/doi/abs/10.1080/00031305.1984.10483186"><em>How to Display Data Badly</em></a>, <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Howard_Wainer">Howard Wainer</a> toma esta definición como punto de partida para desgranar, no sin cierta sorna, los principales métodos para hacer malas representaciones de datos. Obviamente, las doce reglas de Wainer no deben tomarse al pie de la letra, en el sentido de que cumplir alguna de ellas no necesariamente invalida una gráfica, pero sí representan un compendio de problemas típicos sobre los que es bueno reflexionar a la hora de producir o analizar una visualización de datos. </p></blockquote>



<p>Sigue leyendo <em><a href="https://culturacientifica.com/2019/05/23/doce-reglas-para-una-mala-grafica/">Doce reglas para una mala gráfica</a></em>, mi última colaboración en el Cuaderno de Cultura Científica.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
		<post-id xmlns="com-wordpress:feed-additions:1">170165</post-id>	</item>
		<item>
		<title>Gráficas para la ciencia y ciencia para las gráficas</title>
		<link>https://www.enchufa2.es/archives/graficas-para-la-ciencia-y-ciencia-para-las-graficas.html</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[Iñaki Úcar]]></dc:creator>
		<pubDate>Thu, 23 May 2019 14:30:47 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Ciencia]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://www.enchufa2.es/?p=170143</guid>

					<description><![CDATA[A menudo, las innovaciones en ciencia son, ante todo, herramientas que simplifican la manera de abordar un problema, transformaciones que lo hacen más aprehensible a través de nuestros sentidos (la vía que tenemos para incorporar nueva información a nuestros modelos mentales, al fin y al cabo). Pensemos, por ejemplo, en&#160;la importancia de la notación en&#8230; <a class="more-link" href="https://www.enchufa2.es/archives/graficas-para-la-ciencia-y-ciencia-para-las-graficas.html">Continuar leyendo <span class="screen-reader-text">Gráficas para la ciencia y ciencia para las gráficas</span> <span class="meta-nav" aria-hidden="true">&#8594;</span></a>]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow"><p>A menudo, las innovaciones en ciencia son, ante todo, herramientas que simplifican la manera de abordar un problema, transformaciones que lo hacen más aprehensible a través de nuestros sentidos (la vía que tenemos para incorporar nueva información a nuestros modelos mentales, al fin y al cabo). Pensemos, por ejemplo, en&nbsp;<a href="https://fuga.naukas.com/2016/03/10/derivadas-con-primas-o-diferenciales/">la importancia de la notación en matemáticas</a>. Representar una derivada con un símbolo o con otro puede parecer una discusión vacía, una cuestión&nbsp;<em>de forma</em>&nbsp;al fin y al cabo. Pero es que la&nbsp;<em>forma</em>&nbsp;(en ciencia, así como en arte) posibilita la aparición de nuevos&nbsp;<em>contenidos</em>. Si no, como propone&nbsp;<a href="https://twitter.com/DonMostrenco">Pablo Rodríguez</a>, probad a hacer multiplicaciones con lápiz y papel usando números romanos.</p></blockquote>



<p>Se nos pasó dejar por aquí un enlace a&nbsp;<em><a href="https://culturacientifica.com/2019/04/25/graficas-para-la-ciencia-y-ciencia-para-las-graficas/">Gráficas para la ciencia y ciencia para las gráficas</a></em>, nuestra colaboración en el Cuaderno de Cultura Científica del pasado 25 de abril.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
		<post-id xmlns="com-wordpress:feed-additions:1">170143</post-id>	</item>
		<item>
		<title>Datos que entran por los ojos</title>
		<link>https://www.enchufa2.es/archives/datos-que-entran-por-los-ojos.html</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[Iñaki Úcar]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 29 Mar 2019 18:52:49 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Ciencia]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://www.enchufa2.es/?p=112102</guid>

					<description><![CDATA[Si uno le pregunta a Google Images qué es un una gráfica, puede encontrarse con un esperpento como el siguiente: [&#8230;] Más allá de la fealdad generalizada y los colores estridentes, la web y los medios de comunicación están plagados de ejemplos de malas representaciones de datos. Ejemplos donde el artificio y la ornamentación pervierten la función&#8230; <a class="more-link" href="https://www.enchufa2.es/archives/datos-que-entran-por-los-ojos.html">Continuar leyendo <span class="screen-reader-text">Datos que entran por los ojos</span> <span class="meta-nav" aria-hidden="true">&#8594;</span></a>]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow"><p>Si uno le pregunta a <a href="https://images.google.com/">Google Images</a> qué es un una gráfica, puede encontrarse con un esperpento como el siguiente:</p><p>[&#8230;]</p><p>Más allá de la fealdad generalizada y los colores estridentes, la web y los medios de comunicación están plagados de ejemplos de malas representaciones de datos. Ejemplos donde el artificio y la ornamentación pervierten la función de estas poderosas herramientas.</p></blockquote>



<p>Sigue leyendo <em><a href="https://culturacientifica.com/2019/03/28/datos-que-entran-por-los-ojos/">Datos que entran por los ojos</a></em>, nuestra última colaboración en el Cuaderno de Cultura Científica.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
		<post-id xmlns="com-wordpress:feed-additions:1">112102</post-id>	</item>
	</channel>
</rss>
